\chapter{Chwaraeon Plant}
\resetparts
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{Children games are part of culture; skip this chapter if you want}
\p{64} Nid wyf am \gl{ymddiheuro}{apologize} am roi pennod ar chwaraeon plant yn y fan yma, oblegid credaf eu bod gymaint rhan o’n diwylliant â dim; ac efallai y bydd y ffeithiau o help i haneswyr rywdro. Nid rhaid i neb ddarllen y bennod hon, os \gl[d=dymuno, g=aor3p]{dymunant}{wish} beidio.

\glt{Synchronicity}
Y mae un peth na ellais erioed ei ddeall ynglŷn â chwaraeon plant. Sut y mae plant yn gwybod pa bryd i newid o un chwarae i’r llall? Nid chwarae pob math o bethau ar draws ei gilydd y bydd plant, ond daw \gl{clefyd}{fever} poeth o chwarae cylchyn, o chwarae marblis, chwarae top, neu chwarae barcud. Ni ŵyr neb na’r dydd na’r awr y dechreua’r clefyd, ond y mae’n dechrau ymhob ardal yr un pryd. Bydd plant Pwllheli a phlant Caernarfon, plant y Waun-fawr a phlant y Felinheli yn chwarae’r un peth ar yr un amser o’r flwyddyn. Dyna un o ddirgeledigaethau’r Cread i mi. Nid yw chwaraeon plant wedi newid llawer er pan oeddwn i’n blentyn. Mae dull y chwarae wedi newid ond nid y chwarae ei hun. Yr wyf fi’n cofio y \gl{chwyldro}{revolution} mawr a fu mewn chwarae marblis.

\glt{Marbles}
Chwarae marblis gyda \gl{sglent}{slant} y byddid pan oeddwn yn fychan. Darn o lechen denau oedd sglent. Rhoddid marblen \gl[g={here: ?}]{yr un}{} \gl[g={←0}]{gan}{} y chwaraewyr mewn cylch ar y ffordd (ac yr oedd heddwch ar y ffordd y pryd hynny). Sefid ychydig lathenni i ffwrdd, y chwaraewyr i benderfynu’r pellter, a \gl{lluchid}{throw} y sglent at y marblis. Os \gl{llwyddid}{succeed} i luchio’r marblis allan o’r cylch, yna cadwai’r enillydd y marblis. Os na luchiai ddim ond un, cadwai honno. Wedyn, rhoddid dwy yr un i mewn, etc. Yn lle defnyddio sglent, byddid hefyd yn defnyddio \gl{togo}{taw, large marble}~— sef marblen fawr wydr o wahanol liwiau, i hitio’r marblis allan. Yr oedd yn \gl{anos}{difficult} eu cael allan efo thogo nag efo sglent, ac yr oedd gan fechgyn fantais, gan eu bod yn gallu \gl{sodro}{fix in place} neu daro’r togo yn well na genethod. Ond daeth newid, aeth y marblis cylch allan o fod, a daeth marblis \gl{twll}{hole} yn eu lle. Yn lle cylch, byddai twll ar y ffordd, sefid bellter i ffwrdd, a cheisid lluchio’r farblen i mewn i’r twll. Os nad âi i mewn ar y tro cyntaf, gellid myned \p{65} ati, a cheisio ei chael, nid trwy ei lluchio, eithr gyda’r bys wedi ei hitio yn y bawd yn gyntaf, neu ei lluchio i mewn drwy ei hitio gyda’r togo. Y cyntaf i gael ei farblen i mewn ar y tro cyntaf a enillai’r marblis. Chwarae \gl{cybyddion}{miser.s} oedd chwarae marblis, neu chwarae pobl yn gwneud arian. Byddai’r rhan fwyaf o’r plant yn dechrau’r tymor gyda gwerth dimai, rhyw hanner dwsin i fyny i ddeg o farblis, glân newydd. Byddai’r lleill yn dechrau efo \gl{chydaid}{bagful} o’r tymor cynt. Yn y gobaith o ennill, byddem yn gwneud \gl{warpaig}{small work-bag with drawstring}, sef bag o ryw hen \gl{ddefnydd}{material, fabric} y caem afael arno, a llinyn crychu i gau ei geg. Ar ddiwedd tymor byddai gan rai lond warpaig fawr o farblis, a \gl{choleddai}{cherish} hwynt yn hollol yr un fath ag y coleddai cybydd ei bres. Cofiaf fod gan Dei, fy mrawd ieuengaf, lond warpaig go fawr ar ddiwedd un tymor, a dweud y gwir yn ddistaw bach, yr oedd fy mam yn cymryd diddordeb mawr ynddi, a chadwyd hi’n ofalus yng nghwpwrdd y \gl{palis}{partition}. Ond rhwng hynny a’r tymor nesaf diflannodd y warpaig a’i chynnwys, a mam a oedd fwyaf ei helynt yn ei chylch. Holai a \gl{stiliai}{to question persistently or minutely, pry, meddle}, a Dei ei hun yn bur \gl{ddigynnwr’}{neg+stir}, ac yn \gl{osgoi}{avoid} pob holi.

\glt{Dei giving his marbles}
Modd bynnag, yr oedd gwraig ein \gl{gweinidog}{minister} acw ryw ddiwrnod, a dyma hi’n dweud stori bach \gl[d={\masc\ tlws, \fem\ tlos}]{dlos}{pretty} iawn am Dei a’i merch Dilys. Plant rywle rhwng wyth a deuddeg oed oeddynt ar y pryd. A stori Mrs.\ Curig Williams oedd, ei bod yn edrych allan drwy ffenestr y parlwr ryw ddiwrnod a gweled bechgyn o’r ffordd yn lluchio \gl[d=topen]{topis}{piece of turf, sod} i’w gardd at ei genethod a chwaraeai yno. Ni allai hi weled pwy oedd y bechgyn a luchiai’r topis, ond yn y man fe hitiwyd Dilys yn ei phen â thopen, ac aeth i grïo. Toc, daeth Dei, fy mrawd, i’r ardd a rhoi ei fraich am wddw Dilys i geisio ei chysuro. \gl{Amlwg}{obvious} ei fod yn credu mai ei dopen ef a’i hitiodd. Drannoeth, aeth â’i warpaig a’i farblis iddi, fel \gl{iawn}{…, redress} dros ei bechod.

\glt{Pont y Seïri}
Chwarae a thipyn o farddoniaeth yn perthyn iddo oedd Pont y Seïri. Ffurfiai dau blentyn bont drwy gydio dwylo a sefyll gyferbyn â’i gilydd. Byddai’r holl blant eraill yn sefyll y tu allan i’r bont, ac un \gl{arbennig}{special} ar y blaen. Byddai un o’r ddau ar ben y bont yn gofyn:

\begin{verse}
	‘Pwy ddaw, pwy ddaw trwy bont y seïri?’
\end{verse}

\everypar={\setcounter{glossno}{0}}
\p{66} Yna byddai blaenor y \gl[d=t-]{dorf}{crowd} tu allan yn gweiddi:

\begin{verse}
	‘Myfi, myfi, a’m holl gwmpeini.’
\end{verse}

\everypar={\setcounter{glossno}{0}}
Yna deuai’r cyntaf o’r dorf ymlaen a thu mewn i’r \gl{canllawiau}{handrail.s, rail.s}, a gofynnid yn ddistaw iddo, ‘Pa un fasa orau gin ti, llond cwpwrdd gwydr o aur, ynte llond \gl{trôr}{drawer} o berlau?’ \prs{Dylswn}{plup1s} ddweud y byddai dau ben y bont wedi \gl{dewis}{choose, pick} un o’r pethau yna ymlaen llaw, ac ni wyddai’r un a holid \gl{dros}{sefyll dros = …, represent} beth y safai \gl[d={=pa ryw un}]{p’run}. Wedi i’r plentyn ddewis âi \gl[g={a+inf}]{a} sefyll y tu ôl i’r un a safai dros y peth hwnnw, a rhoi ei freichiau am ei \gl{wasg}{waist}. Wedyn eid drwy’r un cwestiwn ac ateb, hyd nes \gl{dihysbyddid}{empty} y dorf i gyd. Erbyn y diwedd byddai’r ddwy \gl{garfan}{beam} yn \gl{weddol}{(fairly)} \gl{gyfartal}{equal}, os byddai’r pethau a oedd i’w dewis yn weddol gyfartal; ac yna ceid tynnu nes byddai un garfan wedi \gl{trechu}{overcome}’r llall. Nid yr enghraifft a roddais yn hollol oedd y pethau y caem ddewis ohonynt, ond rhywbeth \gl{cyffelyb}{similar}. ‘Oranges and lemons’ y gelwid y chwarae yn Saesneg, ond ni allaf ddweud ai rhwng y ddau ffrwyth yna y byddai’r Saeson yn dewis bob tro. Ond gwn y byddai gennym ni \gl{amrywiaeth}{variety, diversity} o ddewis, ond nid pethau syml fel oren a lemon fyddent byth, ond pethau nas gwelsom erioed ac nas gwelwn fyth, megis llond cwpwrdd o aur neu lond trôr o berlau. Gallem roddi ffrwyth i’n dychymyg, a chael pleser wrth eu dychmygu, hyd yn oed os na chaem eu gweld.

\glt{Fivestones}
Yr wyf wedi anghofio peth o’r chwarae pum carreg er mai dyma fy hoff chwarae pan oeddwn yn blentyn. Chwarae i enethod ydoedd, ac yn un heb \gl{gweryla}{quarrel} na gwthio na thynnu~— un y medrech ei chwarae ar eich pen eich hun. Yr oedd yn rhaid cael pum carreg \gl{lefn}{smooth, sleek}, gorau po lyfnaf. Yna dodi siôl neu \gl{glustog}{cushion} ar y bwrdd. Yr oedd y darnau elfennol yn hawdd. Rhoddid un garreg ar y siôl, taflu carreg arall i’r awyr, a \gl{phigo}{pick, …}’r garreg i fyny oddi ar y siôl fel y byddai’r garreg arall yn disgyn i’ch llaw. ‘Codi un’ y gelwid hynny. Yna dodid dwy garreg ar y siôl, yna dair, yna bedair, taflu un garreg i fyny a \gl{chasglu}{collect}’r lleill. Wedyn, yr oedd pethau anos i’w gwneud, megis dodi pedair o’r cerrig ar ffurf sgwar, \gl{lluchio}{throw} un garreg i fyny, a thra fyddai honno yn yr awyr, cymryd eich bys a hel y cerrig eraill at ei gilydd, un ar y tro, yna casglu’r pedair i’ch llaw fel \p{67} o’r blaen. Ni allaf gofio’r pethau \gl{cymhleth}{complex} yma i gyd. Ond yr oedd un a elwid yn ‘smwddio’. Rhoddid tair carreg ar y siôl ar ffurf \gl{hetar}{(iron) heater}, cedwid un garreg yn y llaw, a lluchid un i’r awyr. Ond yr oedd yn rhaid rhoi’r garreg a oedd yn y llaw i lawr yn lle un o’r cerrig eraill, h.y.\ pigo un garreg i fyny a dodi’r un yn y llaw yn ei lle, a disgwyl y llall o’r awyr. Nid oedd hynny yn anodd gyda’r garreg gyntaf, ond gyda’r ail a’r drydedd, yr oedd yn rhaid i chwi nid yn unig newid y garreg yn eich llaw ag un ar y siôl, ond yr oedd yn rhaid i’r un yn eich llaw ddisgyn wrth \gl{ymyl}{edge} y gyntaf a phigo’r llall i fyny, a gorfod gwneud hyn cyn i’r garreg ddisgyn o’r awyr. Wedi i chwi gael y tair at ei gilydd, taflu’r garreg i’r awyr eto, a \gl{gollwng}{drop, let go} yr un yn eich llaw wrth ymyl y lleill. Yna, fel o’r blaen, casglu’r pedair at yr un a luchid. Fel yna y byddai’r diwedd bob tro. \prs{Sylwer}{sub0/imp0} fel yr oeddem yn anfodlon ar wneud yr hyn a oedd hawdd gyda’r chwarae hwn a chwarae marblis. Mynd ymlaen at yr anodd \gl[g=cleft]{y}{} byddem \gl[g={still = continues to be}]{o hyd}.

\glt{Siglen ’denydd (swing)}
Byddaf yn mynd yn \gl{gaclwm}{fury} gwyllt bob tro y clywaf bobl yn sôn am ‘swing’ (fel y gwneir o hyd ar y radio, neu ei ddarllen mewn stori). ‘\gl[d={=siglen dennyn/sigl adenydd}]{Siglen ’denydd}{swing…}’ oedd ein gair ni. Hyd yn oed os oedd yr enw yn un lleol, credaf fod y gair ‘siglen’ ei hun yn un \gl{ardderchog}{excellant, splendid} am ‘swing’. Byddem yn \gl{clymu}{knot, tie} rhaff wrth ddwy goeden a rhoi sach i’r plentyn eistedd arno. Fe ddaeth \gl{cynllun}{design} gwell wedyn o gael darn o bren a dau dwll ynddo, a rhoi’r rhaff drwyddynt, er mwyn i’r plentyn gael eistedd yn fwy cysurus. Nid ein siglo ein hunain y byddem, fel y gwelwn blant mewn parciau-chwarae heddiw, ond byddai rhywun yn gafael yn y rhaff a rhoi \gl{hergwd}{prush, thrust} iddi, a’r sawl a fyddai ar y siglen yn cael \gl{ias}{shiver, thrill} o ofn braf wrth fynd drwy’r awyr. \prs{Gellwch}{aor2pl}, o gofio am yr ias hon o ofn, ddeall peth o \gl{awydd}{desire} llanciau ifainc am ehedeg mewn llong awyr.

\glt{Tonnau’r mor (seesaw?⚙)}
Ni chaem \gl{gyfle}{opportunity, chance} i chwarae ‘tonnau’r môr’ yn aml, gan fod yn rhaid cael \gl{styllen}{plank} go fawr a chref i’w chwarae. Ar yr unig \gl{achlysur}{occasion} imi gofio \gl{adeiladu}{build} tŷ newydd yn agos inni, fe gawsom ddigon o chwarae tonnau’r môr. Aem yno wedi i’r gweithwyr fyned adref, a rhoi’r ystyllen ar draws \gl{casgen}{cask, barrel}, neu ar draws \gl{pentwr}{heap} o \gl{bridd}{earth, soil} a godasid wrth wneud y sylfaen. Y peth oedd, yr oedd yn rhaid i’r pentwr pridd neu’r gasgen fod yn uchel, \p{68} neu byddai ein \gl{pas}{?} ni i’r awyr yn isel. Hefyd yr oedd yn rhaid bod yn \gl[d=g-]{ofalus}{careful} bod cadw canol ystyllen ar y gasgen, neu fe \gl[d={→tafoli}]{deflid}{turn the scale} un i’r llawr. Yr oedd eisiau cryn fedr i chwarae tonnau’r môr a chael yr ias o bleser wrth fyned i fyny ac i lawr. Ond nid oedd dim harddach na gweld y styllen yn mynd i fyny ac i lawr a phlentyn ar bob pen iddi, a’i symudiadau mor rheolaidd â \gl{rhwyfau}{oar, paddle} ar afon.

\glt{Neidio trwy gortyn (skipping rope)}
\gl{Erthyl}{abortion; here: miscarriage (fig.)} o air yw’r gair ‘sgipio’ a glywir ac a welir heddiw, hyd yn oed gan athrawon. Ni chlywais y gair ‘sgipio’ erioed yn fy hen gartref, dim ond ‘neidio trwy \gl{gortyn}{cord, rope}’. Rhaff wair a fyddai gennym ar y \gl{cychwyn}{start}, er mawr ofid i nhad pan ddeuai hi’n \gl{gynhaeaf}{harvest} gwair, ac eisiau rhaffau i \gl{rwymo}{bind} \gl{beichiau}{load.s}. Yr oedd yn rhaid cael rhaff \gl{weddol}{fair, middling} hir, pan fyddai dau yn troi, ac un neu ddwy yn myned i mewn i’r rhaff i neidio. Hwn oedd y chwarae \gl[d=anhawdd]{anhawsaf}{difficult}, ni allai genethod bach iawn ei chwarae (a chwarae i enethod yn unig ydoedd). Gallai’r rhai a droai’r rhaff newid y symudiad yn sydyn, a \gl{chyflymu}{to accellerate, speed} gymaint fel na fedrai ein traed gyflymu digon. \gl{Y sawl a}{p-et-, se þe} enillai’r \gl{gamp}{feat, achievement, game, prize} fyddai’r un a ddaliai \gl[d=hir]{hwyaf}{} i neidio dros y cortyn heb iddo’i \gl[n={gender, f.: ‘y sawl’?}]{baglu}{stumble}. Wedyn y daeth y rhaff i un, \gl[n={a(c); inserted clause}]{a} phrynid hon yn y dref, gyda darn o bren ar bob pen i’r llaw afael ynddynt. Nid oedd neidio ar ei \gl[d={gender, m.}]{ben}{} ei hun mor anodd, gan y gallech \gl{lywio}{direct, rule} symudiad y cortyn i ateb symudiad eich traed. Ond o \gl{safbwynt}{standpoint} \gl{ymarfer}{practice, exerciese} i’r holl gorff, yr oedd yn well. Ni wn am unrhyw ymarfer gwell i’r holl gorff na neidio trwy gortyn ar eich pen eich hun, yn enwedig os gwneid ef y ddwy ffordd, trwy droi y cortyn at ymlaen, ac at yn ôl. \gl[d=amrywio]{Amrywid}{differ, vary} symudiad y traed hefyd, yn lle neidio a chodi’r ddau droed gyda’i gilydd, gellid eu codi ar yn ail. \prs{Meddylier}{sub0/imp0} am yr ymarfer a gai’r traed, y coesau a’r breichiau, ac yn wir, yr holl gorff.

\glt{London (hop-scotch)}
Chwarae \gl{poblogaidd}{popular} ymhlith genethod oedd chwarae ‘london’ (\gl[d=yngan(u), g={subj.\ impers.}]{ynganer}{utter, pronounce} mor \gl{Gymreigaidd}{Welsh-like} ag y mae modd), a elwir heddiw yn ‘Hop-scotch’, ac y sydd wedi newid llawer, ond nid mewn \gl{egwyddor}{principle}. Ar y ffordd y chwareid hi, a mercid ‘caeau’ allan â sialc neu â llechen. Yr oedd london wyth gae a london deuddeg cae, chwe chae bach a dau gae mawr yn un, a naw cae bach a thri mawr yn yr un fawr. Y gamp oedd cicio tôn (darn o garreg neu bren) ag un troed o un cae i’r llall a \p{69} thrwy’r london i’r pen, heb roi’r troed arall i lawr, a heb i’r tôn fynd ar y llinell. \gl{Canfyddem}{see, perceive} fod y tôn pren yn rhy ysgafn, ac nid oedd wybod ym mha le y disgynnai, yr oedd yr un carreg yn \gl[d=sad]{sadiach}{firm, steady}, er ei fod yn \gl{difetha}{destroy} mwy ar ein hesgidiau neu ein clocsiau. Os disgynnai’r tôn yn agos i’r llinell, yr oedd yn anodd ei gael i’r cae arall, oblegid yr oedd yn rhaid ei gael ag un gic ac heb roi eich troed ar y llinell o gwbl. Dyna paham ei bod yn \gl[d={→anodd}]{anos}{} chwarae london â chlocsiau, gan eu bod yn lletach, ac felly yn anos myned â hwy i le \gl{cyfyng}{narrow} rhwng y tôn a’r llinell i fedru symud y tôn i gae arall. Os gallech fyned yn \gl{ddidramgwydd}{without stumbling, sure-footed} trwy’r london i gyd heb roi eich troed i lawr, heb i’r tôn fyned ar y llinell, a symud o gae i gae ag un gic, yna caech \gl{gychwyn}{start} wedyn, a’r un a âi felly heb fethu fwyaf o weithiau a enillai’r gamp. Yr oedd rhai ohonom wedi dyfod yn gymaint o feistriaid ar y chwarae hwn oni wyddem i’r dim sut dôn a \gl[d=gweddu]{weddai}{suit, become, befit} i’n troed, a byddem yn byrticlar iawn wrth \gl{ddewis}{choose} un, cael carreg rhyw \gl[d=m-]{fodfedd}{inch} o dew a rhyw dair neu bedair modfedd ysgwar, ac mor esmwyth ag oedd yn bosibl. Wedi cael tôn felly, cadwem ef yn ofalus.

\glt{Jinni Jones}
Chwarae i enethod oedd ‘Jinni Jones’, er yr \gl[d=ymuno]{ymunai}{join}’r bechgyn weithiau i gael hwyl am bennau’r genethod yn crïo ar y diwedd, a \gl[d={→drysu}]{dyrysu}{(en)tangle} ein sbort drwy chwerthin yn lle crïo eu hunain. Byddai un eneth yn \gl{cynrychioli}{represent}’r fam, ac yn sefyll wrth ryw gongl neu \gl{gilfach}{nook, creek, bay} a wnâi’r tro i gynrychioli tŷ. Byddai geneth arall y tu ôl iddi~— Jinni Jones~— yn \gl{guddiedig}{hidden, concealed} os byddai hynny’n bosibl. Deuai’r \gl{dorf}{crowd, multitude} genethod at y tŷ, \gl{curo}{…, knock}’r drws, a llafar-ganu, ‘Ddaw Jinni Jones i chwarae?’ Atebai’r fam, ‘Na ddaw, mae hi’n golchi’ (neu’n gwneud rhyw waith arall). Deuai’r genethod yn ôl a llafar-ganu wedyn yr un fath, ac atebai’r fam ei bod yn gwneud rhywbeth arall. Yna digwydd newid sydyn yng nghanol y chwarae, \gl{tarewir}{\url{http://newspapers.library.wales/view/4443812/4443820/143/}} Jinni Jones yn wael, a phan ddywed y fam hynny, mae ganddynt hwythau ateb, ‘Drwg iawn wir’ (a lafar-genir). Pan \prs{ddônt}{aor3pl} yn ôl y tro nesaf mae Jinni Jones yn waeth, ac mae mwy o deimlad yn y ‘Drwg iawn wir’. Yn y diwedd mae Jinni Jones yn marw, a’r plant yn crïo, ond yn gwella’n ddigon da i ofyn pryd mae’r \gl{cynhebrwng}{funeral}. Yna \gl{cludir}{carry} Jinni Jones gan bedair a’i dodi ar \gl{laswellt}{green grass} i orwedd. Yn ei llyfr ar lên gwerin dywed Countess \p{70} \gl{Martinengo-Cesaresco}{\url{http://www.gutenberg.org/files/36222/36222-h/36222-h.htm#pagexxx}}, mai chwarae yw hwn sy’n perthyn i nifer o wledydd, ac o dan yr enw \gl{rhyddieithol}{prosaic} Jinni Jones y ceir y Ffrangeg, ‘Jeanne ma joie’. Rhydd hi y ffurf Saesneg yn ei llyfr, ac yn honno, nid yw’r plant yn dweud dim mewn atebiad, dim ond gofyn y cwestiwn. Maent yn hollol ryddieithol drwy’r chwarae, a \prs{gofynnant}{aor3pl} beth ddylai lliw eu dillad fod yn yr \gl{angladd}{burial, funeral}. ‘Chwarae ar gân’ y \prs{geilw}{aor3sg}’r awdur y math yma o chwarae, a thybia mai rhywbeth tebyg i hyn oedd y drasiedi gyntaf a actiwyd erioed, cyn amser Æschylus, a pheth hollol naturiol yw i blant gael eu tynnu at y pethau trist hyn. \gl{Galar}{mourning, grief, sarrow} fel hyn yw eu llawenydd. Digon tebyg mai o Loegr y daeth y chwarae hwn i Gymru, a byddai’n \gl{ddiddorol}{interesting} gwybod pwy a’i cyfieithodd i’r Gymraeg. \gl[g={Heb.\ lu}]{Pe}{} \gl{benthycid}{borrow, lend} y chwarae heddiw, mae’n sicr mai yn Saesneg y gwneid hynny.

\glt{Common games (laconic)}
Yna, yr oedd chwaraeon a oedd yn \gl{gyffredin}{common} i’r wlad, ‘Kiss in the ring’ a elwid gennym ni yn ‘Chwarae Cîs’, ‘Donci Mul’ (Leap frog) i’r bechgyn. Chwarae \gl[d={→coeten}]{coetiau}{disk, quoit} i’r bechgyn eto. Bechgyn a fyddai’n chwarae \gl{sbondio}{to play span-counter, throw (a counter) in this game} hefyd. Teflid botwm gan un, a botwm gan un arall ar y wal. Yr un a fedrai \gl[d=rh-]{rychwantu}{span}’r pellter rhwng y ddau fotwm efo’i fawd a’i fys bach a gai gadw’r ddau fotwm. ‘Pin a wela sioe’ hefyd, lle y codid pin am gael gweld rhywbeth a debygem a fyddai’n werth ei weld.

\glt{Hoop and hook}
Byddai’r bechgyn yn chwarae cylchyn efo \gl{bach}{hook}, gyrru’r cylchyn ar hyd y ffordd yn y bach, gwaith go anodd. Wedi methu, byddai rhai yn gadael i’r cylchyn rowlio ei hun a’i hitio rŵan ac yn y man efo’r bach. O \gl{efail}{smithy, forge} y gof y ceid y cylchyn a’r bach, a \gl{pharhâi}{last} am byth.

\gl{Barcud (kite)}
Ddiwedd Awst byddai’r bechgyn yn chwarae ‘barcud’, na nid kite. Byddai paratoi mawr ar wneud y barcud, chwilio am hen weiren \gl{ambarel}{umbrella} yn ffram a darn o bren, papur a \gl{phast}{paste}~— a chynffon. Y peth mawr oedd cael \gl{pwysau}{weight} cywir i’r barcud, er mwyn iddo fynd i fyny yn iawn a pheidio â disgyn. Y pleser oedd ei weld yn \gl{esgyn}{ascend} i’r uchelderau yn \gl{ysgwyd}{…, flutter} ei gynffon ac yn edrych i lawr arnom, oblegid byddid wedi \gl{gofalu}{(take) care} rhoi llygaid a thrwyn a cheg iddo.

\glt{Games of their own device}
Yna byddai gennym chwaraeon o’n \gl{dyfais}{device, invention} ni ein hunain. Yr oedd llawer o’r chwarae tŷ gennym ni ein hunain yn waith \p{71} \gl{dychymyg}{imagination}, er bod chwarae tŷ fel chwarae efo dol, yn perthyn i bob gwlad. Ond gwaith ein dychymyg ni fyddai gwisgo’r ddol, neu’r gath, os na byddai gennym ddol, a gwaith ein dychymyg ni fyddai \gl{penderfynu}{determine} lle byddai’r dresel i fod yn y tŷ, sut \gl{fwsog}{moss} i \gl{gynrychioli}{represent} carped, faint o \gl{droadau}{bend.s turning.s} a fyddai yn llwybr yr ardd. Wedyn, byddem yn gwisgo amdanom yn nillad rhai hŷn, a beth mwy \gl{difyr}{pleasant} na mynd i ryw hen \gl{gist}{chest, box} a thynnu allan ddillad yn perthyn i oesoedd cyn y \gl{dilyw}{flood}, a gwisgo amdanom ynddynt? Cofiaf fod gan mam hen gêp. Cepiau a wisgid gan ferched \gl{gweddol}{fair(ly)} ifanc yn niwedd y bedwaredd ganrif ar bymtheg. Cêp o sidan du a phatrwm blodau o’r un lliw oedd y gêp hon, lês o gwmpas ei hymyl a leinin satin coch ynddi. Gwisgwn hi o’r tu chwith allan fel sgert, a meddwl fy mod yn grand \gl{ddychrynllyd}{frightful, terrible}. Cofiaf sgert arall gan fy mam o sidan \gl{caerog}{…, fortified} du, a rhesi o sidan caerog gwyrdd ynddi, a degau o fân \gl{ffriliau}{bauble.s} o’r un \gl{defnydd}{material} yn ei \gl{haddurno}{adorn, decorate}.

\glt{Creative instinct as the rationale for creative games}
Mae’n siŵr mai bodloni rhyw \gl{reddf}{instinct} \gl{greadigol}{creative} y byddem drwy dorri ymaith oddi wrth y chwaraeon arferol a mynd at y rhai gwreiddiol a \gl{gyfansoddem}{compose} ein hunain. Byddai’r rhai hyn yn debyg i straeon ac yn tyfu weithiau i fod yn un stori fawr.

\glt{Rationale for other games}
Ni wn i beth oedd \gl{arwyddocâd}{significance} yr holl chwarae hyn, byddai gan seicolegwyr eu heglurhad, y mae’n debyg. Ond wrth edrych dros y chwaraeon y soniais amdanynt \gl{eisoes}{already}, chwi welwch eu bod yn eu rhannu eu hunain i wahanol fathau. Rhai ohonynt, megis chwarae marblis, pin a wela sioe, sbondio, yn bodloni’r \gl{ysfa}{itching} am \gl{gasglu}{collect, accumulate}, a hefyd yn dangos medr. Chwarae london, neidio trwy gortyn, yn dangos medr. Chwarae siglen a thonnau môr yn rhoi pleser corfforol inni. Jinni Jones yn bodloni’r teimladol yn ein hysbryd, chwarae tŷ a doliau yn rhoi cyfle i’n dychymyg. Yr oedd yna chwaraeon \gl{rhyfygus}{…, rahs, reckless} hefyd, a fodlonai ein \gl{dyhead}{yearning, longing} am y peryglus o hyd, megis dringo coed a neidio o uchder mawr i lawr, \gl{slefrio}{slobber, slaver, dribble} ar y \gl{rhew}{ice, frost} yn y gaeaf uwch ben \gl{ceunant}{ravine, gorge} i’r ochr arall. Mae \gl{swyn}{charm, magic} i’r rhan fwyaf o bobl ieuainc mewn perygl.
